\chapter{Introdução}
\label{cap:01}
A montagem de um computador \textit{desktop} exige o cruzamento simultâneo de especificações
técnicas entre componentes interdependentes. Diferentemente da aquisição de periféricos genéricos,
a configuração de um sistema computacional envolve restrições físicas, elétricas e lógicas que,
quando violadas, resultam em incompatibilidade absoluta, os componentes adquiridos de forma incorreta
simplesmente não funcionam juntos, independentemente de ajustes de \textit{software} ou configuração.
A compatibilidade de soquete entre processador e placa-mãe, o padrão de memória suportado pela plataforma
e o dimensionamento energético da fonte de alimentação são exemplos de restrições binárias e determinísticas
que não admitem adaptações. Esse cenário impõe ao usuário um desafio
técnico considerável, uma vez que a violação de qualquer dessas restrições representa prejuízo financeiro
imediato e frustrante.

Diante dessa realidade, plataformas como o PC Part Picker e o Meupc.net se estabeleceram como referências
globais e nacionais para a verificação de compatibilidade entre componentes. Ambas detectam automaticamente
conflitos entre os itens selecionados e alertam o usuário quando uma incompatibilidade é identificada \cite{PCPARTPICKER2024,MEUPC2024}.
No entanto, quando o conflito é detectado, a resposta do sistema se limita a sinalizar que os componentes não são compatíveis entre si,
sem indicar a regra física que foi violada. O usuário aprende o que não pode fazer, mas não aprende o motivo,
e portanto, não está em condições de generalizar esse conhecimento para outras situações, como a escolha de
um processador diferente ou a adição de um módulo de memória RAM.

Essa limitação não é acidental, ela decorre da arquitetura dessas plataformas que operam como mecanismos
de filtragem e não como sistemas especialistas com capacidade de explicação. Segundo \textcite{Clancey1983},
a capacidade de justificar o próprio raciocínio é o que distingue fundamentalmente um sistema especialista
de um mecanismo de filtragem simples. Um filtro responde apenas à pergunta \textit{"quais opções são válidas?"},
enquanto um sistema especialista dotado de \textit{explanation facility} responde também à pergunta \textit{"por que as
  demais são inválidas?"}, articulando a cadeia de regras e restrições que levou aquela conclusão. Nesse sentido,
cada bloqueio silencioso de um mecanismo de filtragem é uma oportunidade de aprendizagem perdida ao usuário.

Do ponto de vista da ciência da computação, o problema de configuração de \textit{hardware} recai formalmente
sobre a classe dos Problemas de Satisfação de Restrições (CSP). Nessa formalização, cada categoria de componente
corresponde a uma variável, o conjunto de modelos comercialmente disponíveis constitui o domínio dessa variável
e as regras físicas de compatibilidade entre pares de componentes definem as restrições do problema \cite{Russell2010}.
O CSP é classificado como NP-completo \cite{Sipser2012}, o que torna a avaliação exaustiva de todas as combinações
inviável para catálogos de tamanho realista. Técnicas de propagação de restrições, como o algoritmo AC-3 proposto
por \textcite{Mackworth1977}, contornam essa explosão combinatória reduzindo o espaço de busca de forma incremental
a cada interação do usuário, tornando a validação viável em milissegundos.

Neste contexto, este Trabalho de Conclusão de Curso tem como objetivo central abordar a lacuna identificada, desenvolvendo
um sistema especialista educacional para validação de compatibilidade de \textit{hardware} fundamentado em CSP.
O sistema proposto é uma aplicação \textit{web full-stack} capaz de validar a compatibilidade entre componentes de computador
\textit{desktop} e, para cada incompatibilidade detectada, comunicar ao usuário a regra técnica violada em
linguagem natural. Ao transformar cada bloqueio em uma oportunidade de aprendizagem, o sistema busca não apenas
restringir escolhas incorretas, mas educar o usuário sobre as restrições físicas que regem a montagem de computadores.

\section{Justificativa}
A montagem de um computador \textit{desktop} exige do usuário o domínio de um conjunto de especificações técnicas que, na prática,
está além do conhecimento da maioria dos consumidores. As restrições que regem a compatibilidade entre componentes são objetivas e
documentadas pelos próprios fabricantes \textcite{AMD2022,INTEL2023,JEDEC2020}, mas sua compreensão pressupõe familiaridade com
conceitos como soquetes de processador, padrões de memória e dimensionamento energético. Para o usuário leigo, essa barreira técnica
se manifesta de forma concreta, erros de seleção, como a combinação de um processador AM5 com uma placa-mãe AM4 ou de módulo DDR4 com
uma plataforma que suporta exclusivamente DDR5, resultam em incompatibilidade absoluta e em prejuízo financeiro.

As plataformas comerciais disponíveis atualmente buscam mitigar esse problema, mas com
uma abordagem limitada. O PC Part Picker e o Meupc.net realizam verificações de
compatibilidade e alertam o usuário quando um conflito é detectado \cite{PCPARTPICKER2024, MEUPC2024}.
A verificação, contudo, não é acompanhada da razão técnica que a fundamenta, de modo que
o usuário é informado de que dois componentes não podem ser combinados, mas não da regra
física que impede a combinação. \textcite{Clancey1983} demonstrou, ao analisar o sistema
especialista MYCIN e sua versão tutora GUIDON, que a mera aplicação de regras é insuficiente
para a transferência de conhecimento, sendo necessário explicitar o conhecimento de suporte
que as fundamenta. Sob essa perspectiva, um usuário que utiliza repetidamente tais
plataformas aprende quais componentes são compatíveis entre si, mas não por que o são, o
que o impede de generalizar o conhecimento adquirido para novas situações de compra.

Essa lacuna motivou o questionamento central deste trabalho: seria possível desenvolver um sistema que realizasse a validação de compatibilidade
de \textit{hardware} com um motor de inferência formal, baseado no formalismo de CSP, e que comunicasse ao usuário cada incompatibilidade
detectada por meio de uma justificativa técnica em linguagem natural? A resposta a essa pergunta orienta todo o desenvolvimento deste trabalho,
que propõe não apenas um verificador de compatibilidade, mas um sistema especialista educacional cuja finalidade é transformar cada bloqueio
em uma oportunidade concreta de aprendizagem sobre os princípios que regem a montagem de computadores.

Além da relevância prática imediata para o usuário leigo, o trabalho justifica-se do ponto de vista acadêmico por articular, em uma única
solução, dois campos consolidados da ciência da computação: o formalismo dos Problemas de Satisfação de Restrições, com o algoritmo AC-3 como
motor de propagação, e a teoria dos sistemas especialistas, com sua capacidade de explicação. O domínio de compatibilidade de \textit{hardware}
é adotado como estudo de caso por ser concreto, verificável a partir da documentação oficial dos fabricantes e de imediata utilidade,
servindo de veículo para materializar uma arquitetura genérica que, por decisão de projeto, não fica restrita a esse domínio.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}
Desenvolver um sistema especialista educacional para validação de compatibilidade de \textit{hardware} de computadores \textit{desktop},
fundamentado no formalismo de Problemas de Satisfação de Restrições (CSP) e no algoritmo de propagação AC-3, capaz não apenas de detectar
incompatibilidades entre componentes, mas de comunicar ao usuário leigo, em linguagem natural e acessível, a razão técnica de cada
incompatibilidade, transformando cada bloqueio em uma oportunidade de aprendizagem.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
  \item modelar o problema de compatibilidade de \textit{hardware} como um Problema de Satisfação de Restrições, adotando uma representação
        de conhecimento genérica e dirigida a dados que dissocie o motor de inferência do domínio específico de aplicação;
  \item implementar o algoritmo AC-3 como motor de inferência para a propagação incremental de restrições, operando de forma agnóstica ao
        domínio sobre um grafo de restrições construído dinamicamente a partir da base de conhecimento;
  \item dotar o sistema de uma \textit{explanation facility} que gere, para cada restrição violada, uma justificativa técnica em linguagem
        natural, alinhada aos princípios da Inteligência Artificial Explicável (XAI);
  \item aplicar e validar o motor de inferência no domínio de compatibilidade de \textit{hardware} \textit{desktop} como estudo de caso,
        modelando suas restrições de soquete, padrão de memória e capacidade energética como instâncias do CSP;
  \item desenvolver uma interface \textit{web} no formato \textit{wizard} que evidencie o caráter educativo da solução, mantendo os
        componentes incompatíveis visíveis e acompanhados da respectiva justificativa, em vez de simplesmente ocultá-los.
\end{itemize}

\section{Problema (Hipótese ou Questão de Pesquisa)}
Este trabalho parte da seguinte questão de pesquisa: é possível construir um sistema especialista, fundamentado no formalismo de CSP e no
algoritmo AC-3, que não apenas valide a compatibilidade entre componentes de \textit{hardware} de forma correta e eficiente, mas que também
ensine o usuário leigo, comunicando em linguagem natural a razão técnica de cada incompatibilidade detectada?

Da questão central derivam-se dois questionamentos complementares. O primeiro, de natureza técnica, indaga se um motor de inferência baseado
em propagação de restrições, com o conhecimento do domínio representado como dados e não como regras codificadas, é capaz de validar
configurações de \textit{hardware} sem recorrer à avaliação exaustiva por força bruta, inviável dada a natureza NP-completa do CSP. O segundo,
de natureza pedagógica, indaga se a substituição do bloqueio silencioso, característico dos mecanismos de filtragem, por uma justificativa
técnica explícita é suficiente para transformar a interação de validação em uma experiência educativa, sem exigir do usuário qualquer
cadastro, histórico ou conhecimento técnico prévio.

\section{Organização Deste Trabalho}
Além desta introdução, este trabalho está organizado em mais onze capítulos. O Capítulo~\ref{cap:02} apresenta a revisão da literatura,
abordando o domínio de compatibilidade de \textit{hardware}, o formalismo dos Problemas de Satisfação de Restrições, a teoria dos grafos, a
complexidade computacional, os algoritmos de busca e propagação de restrições, os sistemas especialistas e sua dimensão educativa, a
arquitetura de \textit{software} orientada a serviços e os trabalhos relacionados. O Capítulo~\ref{cap:03} descreve os materiais e métodos
empregados, detalhando as metodologias de pesquisa, as ferramentas utilizadas e os métodos de desenvolvimento adotados.

O Capítulo~\ref{cap:04} apresenta a descrição geral do produto desenvolvido. O Capítulo~\ref{cap:05} detalha a elicitação e a análise dos
requisitos, incluindo os requisitos funcionais e não funcionais, os casos de uso e os modelos de análise. O Capítulo~\ref{cap:06} apresenta o
projeto de \textit{software}, contemplando os projetos de interface, de dados, procedimental e arquitetural.

Os capítulos seguintes tratam da concretização e da avaliação do sistema: o Capítulo~\ref{cap:07} descreve a implementação; o
Capítulo~\ref{cap:08}, os testes realizados; e o Capítulo~\ref{cap:09}, a implantação. O Capítulo \ref{cap:resultados} apresenta os resultados e a
discussão, e o Capítulo~\ref{cap:12} expõe as conclusões parciais obtidas até a etapa de Validação de Projeto. Por fim, o
Capítulo~\ref{cap:13} apresenta o cronograma das atividades previstas até a Avaliação Final.